\inputencoding{latin2}%

\part{Néhány hasznos matematikai formula}

\section{\protect\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Gaussian_integral}{Gauss-integrál}}

Vezessük le a következõ integrált:

\begin{shaded}%
\begin{equation}
I=\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{e}^{-x^{2}}\mathrm{d}x=\sqrt{\pi}.\label{eq:gauss-0}
\end{equation}
\end{shaded}Célszerû a kifejezés négyzetét vizsgálni!

\begin{equation}
I^{2}=\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{e}^{-x^{2}-y^{2}}\mathrm{d}x\mathrm{d}y.\label{eq:gauss-levezet-1}
\end{equation}
Az integrált írjuk át polárkoordinátákba!

\begin{eqnarray}
x & = & r\cos\varphi,\label{eq:gauss-polar}\\
y & = & r\sin\varphi,\nonumber \\
\mathrm{d}x\mathrm{d}y & = & r\mathrm{d}\varphi\mathrm{d}r.\nonumber 
\end{eqnarray}
A keresett integrál a következõ alakot ölti:

\begin{equation}
I^{2}=\int_{0}^{\infty}\int_{0}^{2\pi}\mathrm{e}^{-r^{2}}r\mathrm{d}\varphi\mathrm{d}r=2\pi\int_{0}^{\infty}\mathrm{e}^{-r^{2}}r\mathrm{d}r.\label{eq:gauss-levezet-2}
\end{equation}

\textcolor{blue}{\emph{Megjegyzés:}}\textcolor{blue}{{} Vegyük észre,
hogy míg a polárkoordinátáknál $0$-tól $\infty$-ig integráltunk,
az eredeti integrálunk $-\infty$-tõl $\infty$-ig megy. Itt nem követtünk
el semmilyen matematikai hibát ugyanis ezt a szögfüggéssel figyelembe
vettük a polárkoordináták segítségével.}\\
Végezzünk el még egy változó cserét!

\begin{eqnarray}
u & = & r^{2},\label{eq:gauss-rtou}\\
\frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}r} & = & 2r\rightarrow\mathrm{d}r=\frac{\mathrm{d}u}{2r}.\nonumber 
\end{eqnarray}
Így már elemi integrációs szabályokkal kiértékelhetõ összefüggésre
jutunk:

\begin{equation}
I^{2}=2\pi\int_{0}^{\infty}\frac{\mathrm{e}^{-u}}{2}\mathrm{d}u=\pi\left[-\mathrm{e}^{-u}\right]_{0}^{\infty}=\pi.\label{eq:gauss-levezet-3}
\end{equation}
A keresett integrál tehát:

\begin{equation}
\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{e}^{-x^{2}}\mathrm{d}x=\sqrt{\pi}.\label{eq:gauss-eredmeny}
\end{equation}
Egy egyszerû változó cserével lássuk be a Gauss-integrál egyszerû
általánosítását:

\begin{shaded}%
\begin{equation}
\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{e}^{-ax^{2}}\mathrm{d}x=\sqrt{\frac{\pi}{a}}.\label{eq:gauss-scaled}
\end{equation}
\end{shaded}

\begin{align}
ax^{2} & =t^{2},\\
\frac{\mbox{d}t}{\mbox{d}x} & =\sqrt{a}\rightarrow\mbox{d}t=\sqrt{a}\mbox{d}x.
\end{align}
Kapjuk tehát hogy
\begin{equation}
\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{e}^{-ax^{2}}\mathrm{d}x=\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{e}^{-t^{2}}\frac{\mbox{d}t}{\sqrt{a}}=\sqrt{\frac{\pi}{a}}.
\end{equation}

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{0.9\columnwidth}%
\begin{xca}
Lássuk be hogy ha $a>0$ valós szám akkor:
\end{xca}
\begin{equation}
\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{e}^{-ax^{2}+bx+c}\mathrm{d}x=\sqrt{\frac{\pi}{a}}e^{\frac{b^{2}}{4a}+c}\label{eq:gauss-alltalanos}
\end{equation}

Útmutatás:
\begin{itemize}
\item Alakítsuk teljes négyzetté a kitevõben szereplõ polinomot! 
\item A Gauss-integrál invariáns az integrandus ``eltolására''! 
\item A négyzetes tag együtthatójától egy alkalmas változó cserével szabadulhatunk
meg. 
\end{itemize}
%
\end{minipage}}

\section{A \protect\href{https://hu.wikipedia.org/wiki/Gamma-f\%C3\%BCggv\%C3\%A9ny}{Gamma-függvény}
néhány tulajdonsága}

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Fig/Gamma}
\par\end{centering}
\caption{A Gamma függvény\label{fig:A-Gamma-fuggveny}}

\end{figure}

\begin{shaded}%
\textbf{A Gamma-függvény:}

\begin{equation}
\Gamma(x)=\int_{0}^{\infty}\mathrm{e}^{-t}t^{x-1}\mathrm{d}t,\quad\mathrm{Re}(x)>0,\label{eq:gamma-def}
\end{equation}
\end{shaded}

A fenti definíció segítségével lássuk be hogy

\begin{shaded}%
\begin{equation}
\Gamma(x+1)=x\Gamma(x).\label{eq:gamma-plusone}
\end{equation}
\end{shaded}

\begin{eqnarray}
\Gamma(x+1) & = & \int_{0}^{\infty}\underbrace{\mbox{e}^{-t}}_{v'}\underbrace{t^{x}}_{u}\mbox{d}t\label{eq:gamma-levezet-1}\\
 & = & \underbrace{[t^{x}(-\mbox{e}^{-t})]_{0}^{\infty}}_{0}-\int_{0}^{\infty}\underbrace{-\mbox{e}^{-t}}_{v}\underbrace{xt^{x-1}}_{u'}\mbox{d}t\\
 & = & x\int_{0}^{\infty}\mbox{e}^{-t}t^{x-1}\mbox{d}t\\
 & = & x\Gamma(x)
\end{eqnarray}
ahol kihasználtuk a parciális integrálás szabályát

\begin{equation}
\int u(t)v'(t)\mbox{d}t=u(t)v(t)-\int u'(t)v(t)\mbox{d}t
\end{equation}
és az alábbi két ismert összefüggést

\begin{eqnarray}
\int\mbox{e}^{\alpha t}\mbox{d}t & = & \frac{\mbox{e}^{\alpha t}}{\alpha},\\
\partial_{t}t^{\alpha} & = & \alpha t^{\alpha-1}.
\end{eqnarray}
Lássuk be a következõ két összefüggést is!

\begin{shaded}%
\begin{eqnarray}
\Gamma(1) & = & 1\label{eq:gamma-one}\\
\Gamma\left(\frac{1}{2}\right) & = & \sqrt{\pi}\label{eq:gamma-half}
\end{eqnarray}
\end{shaded}

\begin{eqnarray}
\Gamma(1) & = & \int_{0}^{\infty}\mbox{e}^{-t}t^{1-1}\mbox{d}t\\
 & = & \int_{0}^{\infty}\mbox{e}^{-t}\mbox{d}t\\
 & = & [-\mbox{e}^{-t}]_{0}^{\infty}=1
\end{eqnarray}
Felhasználva a (\ref{eq:gamma-plusone}) és (\ref{eq:gamma-one})
összefüggéseket a $\Gamma(x)$ függvényt tetszõleges pozitív egész
számokra meghatározhatjuk:

\begin{eqnarray}
\Gamma(2) & = & 1\Gamma(1)=1\\
\Gamma(3) & = & 2\Gamma(2)=2\cdot1\\
\Gamma(4) & = & 3\Gamma(3)=3\cdot2\cdot1
\end{eqnarray}

\begin{shaded}%
\begin{equation}
\Gamma(n)=(n-1)!\quad n\in\mathbb{N}\label{eq:gamma-factorial}
\end{equation}
\end{shaded}

\begin{eqnarray}
\Gamma(1/2) & = & \int_{0}^{\infty}\mbox{e}^{-t}t^{1/2-1}\mbox{d}t\\
 & = & \int_{0}^{\infty}\frac{\mbox{e}^{-t}}{t^{1/2}}\mbox{d}t
\end{eqnarray}
Hajtsuk végre a következõ változó cserét:

\begin{eqnarray}
u & = & t^{1/2},\\
\frac{\mbox{d}u}{\mbox{d}t} & = & \frac{1}{2}\frac{1}{t^{1/2}}.
\end{eqnarray}
Így kapjuk hogy

\begin{eqnarray}
\int_{0}^{\infty}\frac{\mbox{e}^{-t}}{t^{1/2}}\mbox{d}t & = & \int_{0}^{\infty}\mbox{e}^{-u^{2}}2\mbox{d}u,\\
 & = & \int_{-\infty}^{\infty}\mbox{e}^{-u^{2}}\mbox{d}u=\sqrt{\pi}.
\end{eqnarray}
\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\subfloat[A Stirling-formula levezetése során alkalmazott közelítés \label{fig:Stirling formula-integrand}]{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Fig/Stirling}}
$\quad\quad\quad\quad$\subfloat[A Stirling-formula és a $\Gamma$-függvény ]{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Fig/Stirling-approx}

}
\par\end{centering}
\caption{Stirling közelítés}
\end{figure}

Termodinamikai határesetek vizsgálata során sokszor fogunk találkozni
olyan esetekkel amikor a $\Gamma(n)$ függvényt a $n\gg1$ értékekre
kell kiértékelnünk. 

Lássuk be a következõ hasznos közelítõ formulát:

\begin{shaded}%
\textbf{\href{https://hu.wikipedia.org/wiki/Stirling-formula}{Stirling-formula:}}
\begin{equation}
n!=n^{n}\mbox{e}^{-n}\sqrt{2\pi n}\left(1+\mathcal{O}\left(\frac{1}{n}\right)\right)\label{eq:stirling-formula}
\end{equation}
\end{shaded}
\begin{align}
n! & =\Gamma(n+1)=\int_{0}^{\infty}\mbox{e}^{-t}t^{n}\mbox{d}t\label{eq:stirling-init}\\
 & =\int_{0}^{\infty}\mbox{e}^{-t+n\ln t}\mbox{d}t\nonumber \\
 & =\int_{0}^{\infty}\mbox{e}^{-f_{n}(t)}\mbox{d}t,\nonumber \\
f_{n}(t) & =t-n\ln t.
\end{align}
Fejtsük sorba az $f_{n}(t)$ függvényt a minimuma körül!
\begin{equation}
\partial_{t}f_{n}(t)=1-\frac{n}{t},
\end{equation}
\begin{equation}
\partial_{t}f_{n}(t_{0})=0\rightarrow t_{0}=n.
\end{equation}
Elegendõ elvégezni a sorfejtést másod rendig. Azaz a következõ közelítéssel
élünk:
\begin{equation}
f_{n}(t)\approx f_{n}(t_{0})+\partial_{t}f_{n}(t_{0})\left(t-t_{0}\right)+\frac{1}{2}\partial_{t}^{2}f_{n}(t_{0})\left(t-t_{0}\right)^{2},
\end{equation}
\begin{equation}
\partial_{t}^{2}f_{n}(t)=\frac{n}{t^{2}}\rightarrow\partial_{t}^{2}f_{n}(t_{0})=\frac{n}{n^{2}}=\frac{1}{n},
\end{equation}
\begin{equation}
f_{n}(t)\approx n-n\ln n+\underbrace{\partial_{t}f_{n}(t_{0})\left(t-t_{0}\right)}_{\text{by def}=0}+\frac{1}{2}\left(\frac{1}{n}\right)\left(t-n\right)^{2}.
\end{equation}
Visszaírva ezt a \eqref{eq:stirling-init} kifejezésbe:
\begin{align}
n! & =\int_{0}^{\infty}\mbox{e}^{-t}t^{n}\mbox{d}t\\
 & =\int_{0}^{\infty}\mbox{e}^{-f_{n}(t)}\mbox{d}t\nonumber \\
 & \approx\mbox{e}^{-\left(n-n\ln n\right)}\int_{0}^{\infty}\mbox{e}^{-\frac{\left(t-n\right)^{2}}{2n}}\mbox{d}t.\nonumber 
\end{align}
A kifejezésben szereplõ integrál alsó határát kiterjeszthetjük $-\infty$-ig
hiszen feltettük hogy $n\gg1$:
\begin{align}
n! & \approx\mbox{e}^{-\left(n-n\ln n\right)}\int_{-\infty}^{\infty}\mbox{e}^{-\frac{\left(t-n\right)^{2}}{2n}}\mbox{d}t\\
 & =\mbox{e}^{-\left(n-n\ln n\right)}\sqrt{2\pi n}.\nonumber 
\end{align}
Ahol felhasználtuk a Gauss-integrálra vonatkozó \eqref{eq:gauss-scaled}
azonosságot. A kapott eredmény pedig nem más mint maga a \eqref{eq:stirling-formula}
Stirling-formula. Sokszor fogunk találkozni a Stirling-formula logaritmusával: 

\begin{shaded}%
\begin{equation}
\ln n!\approx n\ln n-n+\frac{1}{2}\ln\left(2\pi n\right)\label{eq:stirling-log}
\end{equation}
\begin{equation}
\ln\Gamma(n)\approx n\ln n-n+\mathcal{O}\left(\ln n\right)\label{eq:stirling-gamma}
\end{equation}
\end{shaded}

\section{$D$-dimenziós gömb térfogata}

Sokszor szükségünk lesz több dimenziós integrálok elvégzésére. Ezen
integrálok elvégzésében rendszerint segítségünkre lesz az adott dimenzióbeli
gömb térfogata. Vizsgáljuk meg hát, hogy hogyan függ a térfogat kifejezése
a dimenziótól:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
dimenzió & $V_{D}(r)$ & $S_{D}(r)\mathrm{d}r$\tabularnewline
\hline 
1 & $2r$ & $2\mathrm{d}r$\tabularnewline
\hline 
2 & $\pi r^{2}$ & $2\pi r\mathrm{d}r$\tabularnewline
\hline 
3 & $\frac{4}{3}\pi r^{3}$ & $4\pi r^{2}\mathrm{d}r$\tabularnewline
\hline 
$\vdots$ &  & \tabularnewline
\hline 
$D$ & $C_{D}r^{D}$ & $C_{D}Dr^{D-1}\mathrm{d}r$\tabularnewline
\hline 
\end{tabular}
\par\end{center}

Egy adott dimenzióban egy adott sugarú gömb térfogata $V_{D}(r)$
és a felülete között az alábbi általános összefüggés teremt kapcsolatot:
\begin{align}
V_{D}(r) & =\int_{0}^{r}S_{D}(\varrho)\mbox{d}\varrho,\\
C_{D}r^{D} & =C_{D}D\int_{0}^{r}\varrho^{D-1}\mbox{d}\varrho
\end{align}
Határozzuk meg $C_{D}$értékét! Induljunk ki $D$ darab Gauss-integrál
szorzatából: 
\begin{equation}
\left[\int_{-\infty}^{\infty}\mbox{e}^{-x^{2}}\mbox{d}x\right]^{D}=\pi^{D/2}
\end{equation}
Mivel az integrandus ``gömb szimmetrikus'' ezért elég csak a sugár
irányú integrálra koncentrálnunk. 

\begin{align}
\pi^{D/2} & =\int\underbrace{\mbox{e}^{-\left(x_{1}^{2}+x_{2}^{2}+\dots+x_{D}^{2}\right)}}_{e^{-r^{2}}}\overbrace{\mbox{d}x_{1}\mbox{d}x_{1}\dots\mbox{d}x_{D}}^{DC_{D}r^{D-1}\mbox{d}r}\\
 & =DC_{D}\int_{0}^{\infty}e^{-r^{2}}r^{D-1}\mbox{d}r\nonumber 
\end{align}
Alkalmazzunk egy változó cserét:

\begin{eqnarray}
u & = & r^{2},\\
\frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}r} & = & 2r\rightarrow\mathrm{d}u=2r\mathrm{d}r.\nonumber \\
\mbox{d}r & = & u^{-\frac{1}{2}}\frac{\mbox{d}u}{2}
\end{eqnarray}
\begin{align}
\pi^{D/2} & =DC_{D}\int_{0}^{\infty}e^{-u}u^{\frac{D}{2}-1}\frac{\mbox{d}u,}{2}\\
\pi^{D/2} & =C_{D}\frac{D}{2}\Gamma\left(\frac{D}{2}\right)=C_{D}\Gamma\left(\frac{D}{2}+1\right).
\end{align}
A keresett együttható tehát: 

\begin{shaded}%
\begin{equation}
C_{D}=\frac{\pi^{D/2}}{\Gamma\left(\frac{D}{2}+1\right)}.\label{eq:D-dim-gomb-terfogat-eggyutthat}
\end{equation}
\end{shaded}Kiértékelve ezt az összefüggést vissza kapjuk a már ismert együtthatókat:

\begin{align}
D & =1\rightarrow C_{1}=\frac{\pi^{1/2}}{\Gamma(3/2)}=\frac{\pi^{1/2}}{\frac{1}{2}\Gamma(1/2)}=2\\
D & =2\rightarrow C_{2}=\frac{\pi^{2/2}}{\Gamma\left(2\right)}=\pi\\
D & =3\rightarrow C_{3}=\frac{\pi^{3/2}}{\Gamma\left(\frac{3}{2}+1\right)}=\frac{\pi^{3/2}}{\frac{3}{2}\Gamma\left(\frac{3}{2}\right)}=\frac{\pi^{3/2}}{\frac{3}{2}\times\frac{1}{2}\Gamma\left(\frac{1}{2}\right)}=\frac{\pi}{\frac{3}{2}\times\frac{1}{2}}=\frac{4}{3}\pi
\end{align}


\section{\protect\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Pauli_matrices}{Pauli mátrixok}
és $\frac{1}{2}$-spin algebra}

\subsection{A $\hat{\rho}$ sûrûségmátrix általános tulajdonságai}

Kvantumos rendszerek statisztikus vizsgálatában kulcs szerep jut a
$\hat{\rho}$ sûrûségmátrixnak:

\begin{align}
\hat{\rho} & =\sum_{\alpha}w_{\alpha}\left|\alpha\right\rangle \left\langle \alpha\right|,
\end{align}
ahol $\left|\alpha\right\rangle $ a rendszer valamely tiszta állapotát
jelöli és a $w_{\alpha}>0$ valószínûségi súlyok összege egységnyi:
\begin{equation}
\sum_{\alpha}w_{\alpha}=1.
\end{equation}
\begin{equation}
\psi=\sum p_{\alpha}\left|\alpha\right\rangle 
\end{equation}
Ezekbõl 
\begin{align}
\hat{\rho} & =\hat{\rho}^{\dagger},\label{eq:suruseg-hermitikus}\\
\mathrm{Tr}\hat{\rho} & =1,\label{eq:suruseg-trace-1}\\
\mathrm{Tr}\hat{\rho}^{2} & \le1.\label{eq:suruseg2-trace-le-1}
\end{align}
az utolsó esetében az egyenlõség tiszta állapotokra áll fenn, azaz
ha igaz, hogy 
\begin{equation}
\hat{\rho}=\left|\varphi\right\rangle \left\langle \varphi\right|.
\end{equation}
\textcolor{blue}{\emph{Megjegyzés:}}\textcolor{blue}{{} A legegyszerûbb
a \ref{eq:suruseg2-trace-le-1}. egyenletbõl megkapni, hogy mennyire
tiszta az állapot.}

\subsection{Két állapotú kvantum rendszerek}

A legegyszerûbb nem triviális kvantum rendszer két állapottal bír.
Gondoljunk egy magányos elektron spin szabadsági fokára! Ebben az
esetben a két dimenziós Hilbert-teret kifeszítõ bázisvektorok választhatóak
például a spin $z$ komponensének sajátvektorjaiként:

\begin{equation}
\left|\uparrow\right\rangle =\left(\begin{array}{c}
1\\
0
\end{array}\right),\quad\left|\downarrow\right\rangle =\left(\begin{array}{c}
0\\
1
\end{array}\right).
\end{equation}
Egy általános tiszta állapot ezek lineár kombinációjaként áll elõ:
\begin{equation}
\left|\varphi\right\rangle =a\left|\uparrow\right\rangle +b\left|\downarrow\right\rangle =\left(\begin{array}{c}
a\\
b
\end{array}\right).
\end{equation}
Az állapotok normáltsága megszorítja a két kifejtési együtthatót:
\begin{equation}
\left\langle \varphi\right.\left|\varphi\right\rangle =1,\rightarrow aa^{*}+bb^{*}=1.
\end{equation}
Ezen a Hilbert-téren ható hermitikus operátorok, mint például a $\hat{\rho}$
sûrûségmátrix, a Pauli-mátrixok $\sigma_{x,y,z}$ és az egység mátrix
$\sigma_{0}$ segítségével kifejthetõek.

\begin{shaded}%
\textbf{Pauli-mátrixok:}
\begin{equation}
\sigma_{x}=\left(\begin{array}{cc}
0 & 1\\
1 & 0
\end{array}\right),\quad\sigma_{y}=\left(\begin{array}{cc}
0 & -\mathrm{i}\\
\mathrm{i} & 0
\end{array}\right),\quad\sigma_{z}=\left(\begin{array}{cc}
1 & 0\\
0 & -1
\end{array}\right)
\end{equation}

\textbf{Identitás:}
\begin{equation}
\sigma_{0}=\left(\begin{array}{cc}
1 & 0\\
0 & 1
\end{array}\right)
\end{equation}
\end{shaded}A teljesség igénye nélkül tekintsünk át néhány a Pauli-mátrixokra
vonatkozó hasznos azonosságot! A Pauli-mátrixok négyzete az egység,
illetve két Pauli-mátrix szorzata a harmadik mátrixszal arányos (sorrendtõl
függõen $\pm\mathrm{i}$ faktorral): 
\begin{equation}
\sigma_{i}\sigma_{j}=\mathrm{i}\varepsilon_{ijk}\sigma_{k}+\delta_{ij}\sigma_{0}.\label{eq:pauli-szorzat-szabaly}
\end{equation}
Vezessük be a Pauli-mátrixokból alkotott $\vec{\sigma}$ vektort:
\begin{equation}
\vec{\sigma}=\left(\begin{array}{c}
\sigma_{x}\\
\sigma_{y}\\
\sigma_{z}
\end{array}\right)
\end{equation}
A \eqref{eq:pauli-szorzat-szabaly} szorzat szabályokból következik
hogy: 
\begin{align}
\left(\vec{a}\cdot\vec{\sigma}\right)\left(\vec{b}\cdot\vec{\sigma}\right) & =a_{p}\sigma_{p}b_{q}\sigma_{q}\\
 & =\mathrm{i}\varepsilon_{pqk}a_{p}b_{q}\sigma_{k}+\delta_{pq}a_{p}b_{q}\sigma_{0}\\
 & =\left(\vec{a}\cdot\vec{b}\right)\sigma_{0}+\mathrm{i}\left(\vec{a}\times\vec{b}\right)\cdot\vec{\sigma}
\end{align}
Mivel a Pauli-mátrixok nyoma eltûnik ezért tetszõleges lineár kombinációik
nyoma is eltûnik: 
\begin{equation}
\mathrm{Tr}\left(\left(\vec{a}\cdot\vec{\sigma}\right)\right)=0.
\end{equation}
Szintén a szorzat szabályok és a nyomtalanság következménye hogy
\begin{equation}
\mathrm{Tr}\left(\left(\vec{a}\cdot\vec{\sigma}\right)\sigma_{i}\right)=2a_{i}.
\end{equation}
Pauli-mátrixok lineárkombinációjának determinánsa az együttható vektor
hosszának négyzetével arányos: 
\begin{equation}
\det\left(\vec{a}\cdot\vec{\sigma}\right)=-\vec{a}\cdot\vec{a}=-a^{2},
\end{equation}
ahol
\begin{equation}
a=\sqrt{a_{x}^{2}+a_{y}^{2}+a_{z}^{2}}.
\end{equation}
Vizsgáljuk meg hogy egy általános $2\times2$-es hermitikus mátrix
mikor lehet egy rendszer sûrûség mátrixa! Induljunk a legáltalánosabb
alakból: 
\begin{align}
\hat{\rho} & =d_{0}\sigma_{0}+\vec{d}\cdot\vec{\sigma}=d_{0}\sigma_{0}+d_{x}\sigma_{x}+d_{y}\sigma_{y}+d_{z}\sigma_{z}\\
 & =\left(\begin{array}{cc}
d_{0}+d_{z} & d_{x}-\mathrm{i}d_{y}\\
d_{x}+\mathrm{i}d_{y} & d_{0}-d_{z}
\end{array}\right)
\end{align}
Mivel a Pauli-mátrixok nyoma zérus, ezért $\sigma_{0}$ együtthatóját
\eqref{eq:suruseg-trace-1} egyértelmûen meghatározza: %
\begin{shaded}%
\begin{equation}
\mathrm{Tr}\hat{\rho}=1\rightarrow d_{0}=\frac{1}{2}.
\end{equation}
\end{shaded}A $\hat{\rho}^{2}$-re vonatkozó \eqref{eq:suruseg2-trace-le-1} kritérium
a $\vec{d}$ vektor hosszára ró megszorítást:
\begin{align}
\mathrm{Tr}\hat{\rho}^{2} & =\mathrm{Tr}\left(\left(d_{0}\sigma_{0}+\vec{d}\cdot\vec{\sigma}\right)\left(d_{0}\sigma_{0}+\vec{d}\cdot\vec{\sigma}\right)\right)\\
 & =\mathrm{Tr}\left(\left(d_{0}^{2}+d^{2}\right)\sigma_{0}\right)=2\left(d_{0}^{2}+d^{2}\right).
\end{align}
\begin{shaded}%
\begin{equation}
\mathrm{Tr}\hat{\rho}^{2}\le1\rightarrow0\le d\le\frac{1}{2}.
\end{equation}
\end{shaded}

\subsection{Példák}

\subsubsection*{a) Tiszta állapot:}

A kétállapotú kvantumrendszer egy tetszõleges állapotát szokás a Bloch-gömb
$\theta$ és $\phi$ szögeivel paraméterezni:

\begin{equation}
\left|\varphi\right\rangle =\cos\left(\frac{\theta}{2}\right)\left|\uparrow\right\rangle +\mathrm{e}^{\mathrm{i}\phi}\sin\left(\frac{\theta}{2}\right)\left|\downarrow\right\rangle .
\end{equation}
\begin{wrapfigure}{o}{0.3\columnwidth}%
\begin{centering}
\includegraphics[width=0.2\columnwidth]{Fig/Bloch_Sphere}
\par\end{centering}
\caption{A Bloch-gömb}
\end{wrapfigure}%
Számítsuk ki ebben a tiszta állapotban a sûrûség mátrixot:
\begin{equation}
\hat{\rho}=\left|\varphi\right\rangle \left\langle \varphi\right|
\end{equation}
\begin{align}
\hat{\rho} & =\cos^{2}\left(\frac{\theta}{2}\right)\left|\uparrow\right\rangle \left\langle \uparrow\right|+\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\phi}\frac{\sin\left(\theta\right)}{2}\left|\uparrow\right\rangle \left\langle \downarrow\right|\\
 & +\mathrm{e}^{\mathrm{i}\phi}\frac{\sin\left(\theta\right)}{2}\left|\downarrow\right\rangle \left\langle \uparrow\right|+\sin^{2}\left(\frac{\theta}{2}\right)\left|\downarrow\right\rangle \left\langle \downarrow\right|
\end{align}
\begin{eqnarray}
\hat{\rho} & = & \left(\begin{array}{cc}
\cos^{2}\left(\frac{\theta}{2}\right) & \mathrm{e}^{-\mathrm{i}\phi}\frac{\sin\left(\theta\right)}{2}\\
\mathrm{e}^{\mathrm{i}\phi}\frac{\sin\left(\theta\right)}{2} & \sin^{2}\left(\frac{\theta}{2}\right)
\end{array}\right)=\frac{1}{2}\left(\begin{array}{cc}
1+\cos\left(\theta\right) & \mathrm{e}^{-\mathrm{i}\phi}\sin\left(\theta\right)\\
\mathrm{e}^{\mathrm{i}\phi}\sin\left(\theta\right) & 1-\cos\left(\theta\right)
\end{array}\right)
\end{eqnarray}
\begin{equation}
\hat{\rho}=\frac{1}{2}\left(\sigma_{0}+\sin\left(\theta\right)\cos\left(\phi\right)\sigma_{x}+\sin\left(\theta\right)\sin\left(\phi\right)\sigma_{y}+\cos\left(\theta\right)\sigma_{z}\right)
\end{equation}
\begin{shaded}%
\begin{equation}
d=\frac{1}{2}\rightarrow\mathrm{Tr}\hat{\rho}=1,\quad\mathrm{Tr}\hat{\rho}^{2}=1
\end{equation}
\end{shaded}

\subsubsection*{b) Teljesen kevert állapot:}

Határozzuk meg a $\left|\uparrow\right\rangle $ és $\left|\downarrow\right\rangle $
állapotok $1/2$ valószínûséggel vett statisztikus keverékének sûrûség
mátrixát: 
\begin{align}
\hat{\rho} & =\frac{\left|\uparrow\right\rangle \left\langle \uparrow\right|+\left|\downarrow\right\rangle \left\langle \downarrow\right|}{2},\\
 & =\frac{1}{2}\left(\begin{array}{cc}
1 & 0\\
0 & 1
\end{array}\right)=\frac{\sigma_{0}}{2}.
\end{align}
\begin{shaded}%
\begin{equation}
d=0\rightarrow\mathrm{Tr}\hat{\rho}=1,\quad\mathrm{Tr}\hat{\rho}^{2}=\frac{1}{2}
\end{equation}
\end{shaded}

\subsubsection*{c) Részlegesen kevert állapot}

Határozzuk meg a $\left|\uparrow\right\rangle $ és $\left|\downarrow\right\rangle $
állapotok $p$ valószínûséggel vett statisztikus keverékének sûrûség
mátrixát:
\begin{align}
\hat{\rho} & =p\left|\uparrow\right\rangle \left\langle \uparrow\right|+(1-p)\left|\downarrow\right\rangle \left\langle \downarrow\right|\\
 & =\left(\begin{array}{cc}
p & 0\\
0 & 1-p
\end{array}\right)=\frac{\sigma_{0}}{2}+\left(p-\frac{1}{2}\right)\sigma_{z}
\end{align}
\begin{equation}
d=\left(p-\frac{1}{2}\right)\rightarrow\mathrm{Tr}\hat{\rho}=1,\quad\mathrm{Tr}\hat{\rho}^{2}=\frac{1}{2}+2\left(p-\frac{1}{2}\right)^{2}
\end{equation}
\shadowbox{\begin{minipage}[t]{0.9\columnwidth}%
\begin{xca}
Tekintsük egy két állapotú rendszer két ($\left|\alpha\right\rangle $
és $\left|\beta\right\rangle $) nem ortogonális állapotából ($\left\langle \alpha\right.\left|\beta\right\rangle =x$)
$p$ valószínûséggel kevert állapotot. Határozzuk meg $\mathrm{Tr}\hat{\rho}^{2}$-t
!
\end{xca}
%
\end{minipage}}
